% @Difficulté 2
% @Source Syracuse
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
\begin{exercice}[Source=Syracuse]
Un phare émet trois signaux différents, le premier toutes les 16 secondes, le second toutes les 45 secondes, le troisième toutes les 2 minutes 30 secondes. Ces trois signaux sont émis simultanément à minuit.
\begin{enumerate}
  \item \`A quels intervalles de temps sont émis simultanément deux de ces signaux (premier et deuxième, ou premier et troisième, ou deuxième et troisième) ?
  \item \`A quels intervalles de temps les trois signaux sont-ils émis simultanément ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\subsection*{Étape 1 : Décomposition en facteurs premiers}

\begin{itemize}
    \item \(16 = 2^4\)
    \item \(45 = 3^2 \times 5^1\)
    \item \(150 = 2^1 \times 3^1 \times 5^2\)
\end{itemize}

\subsection*{1. Intervalles de temps pour deux signaux simultanés}

\subsubsection*{a. Premier et Deuxième Signaux (16 et 45)}

Pour trouver le moment où ces signaux coïncident :

\[
\text{Facteurs : } 2^4 \text{ et } 3^2 \times 5^1.
\]

Le résultat est :

\[
\text{Résultat : } 2^4 \times 3^2 \times 5^1 = 720.
\]

Les signaux 1 et 2 seront émis simultanément toutes les \textbf{720 secondes} (ou 12 minutes).

\subsubsection*{b. Premier et Troisième Signaux (16 et 150)}

Pour ces signaux :

\[
\text{Facteurs : } 2^4 \text{ et } 2^1 \times 3^1 \times 5^2.
\]

Le résultat est :

\[
\text{Résultat : } 2^4 \times 3^1 \times 5^2 = \num{1200}.
\]

Les signaux 1 et 3 seront émis simultanément toutes les \textbf{\num{1200} secondes} (ou 20 minutes).

\subsubsection*{c. Deuxième et Troisième Signaux (45 et 150)}

Pour ces signaux :

\[
\text{Facteurs : } 3^2 \times 5^1 \text{ et } 2^1 \times 3^1 \times 5^2.
\]

Le résultat est :

\[
\text{Résultat : } 2^1 \times 3^2 \times 5^2 = 450.
\]

Les signaux 2 et 3 seront émis simultanément toutes les \textbf{450 secondes} (ou 7 minutes 30 secondes).

\subsection*{Résumé des intervalles pour deux signaux}

\begin{itemize}
    \item Premier et Deuxième : \textbf{720 secondes (12 minutes)}
    \item Premier et Troisième : \textbf{\num{1200} secondes (20 minutes)}
    \item Deuxième et Troisième : \textbf{450 secondes (7 minutes 30 secondes)}
\end{itemize}

\subsection*{2. Intervalles de temps pour les trois signaux simultanément}

Pour trouver le moment où les trois signaux coïncident :

\[
\text{Facteurs : } 2^4, \ 3^2 \times 5^1, \ \text{et } 2^1 \times 3^1 \times 5^2.
\]

Nous prenons les puissances maximales :

\[
\text{Résultat : } 2^4 \times 3^2 \times 5^2 = \num{3600}.
\]

Les trois signaux seront émis simultanément toutes les \textbf{\num{3600} secondes} (ou 1 heure).

\end{Solution}



\begin{Indice}
Décomposez en produits de facteurs premiers 16 ; 45 et 150, puis déterminez les plus petits communs multiples.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item
    \begin{description}
    \item $720$ secondes pour retrouver simultanément le 1\ier\ et le 2\ieme\ signal.
    \item $450$ secondes pour retrouver simultanément le 2\ieme\ et le 3\ieme\ signal.
    \item $1\,200$ secondes pour retrouver simultanément le 1\ier\ et le 3\ieme\ signal.
    \end{description}
  \item  Les trois signaux sont émis simultanément toutes les heures.
\end{enumerate}
\end{Reponse}